黃任匡：不會說廣東話的香港醫生之二——Q&A

黃任匡：不會說廣東話的香港醫生之二——Q&A

【明報文章】本版於去年12月6月刊載筆者的〈不會說廣東話的香港醫生〉。拙文列舉例子和理據指出不諳粵語的醫生在香港執業帶來的醫療風險。筆者又建議有關機構加強把關，仿效世界先進國家的醫生發牌制度中相繼加入口語測試關卡的做法，以保障香港病人安全。

文章刊出後在業界內外都引起一點討論和疑問。撇除取態左傾的建制媒體的謾罵攻擊和無的放矢，筆者留意到有關爭議當中確然存在有價值的討論和值得釐清的地方，故特意在本文分享，以佐讀者諸君討論。

「毋須直接接觸病人」的醫生為數極少

問曰：有很多專科如麻醉科、病理科醫生都毋須與病人直接接觸。他們會不會說廣東話根本無傷大雅吧？

答曰：這是基本事實上的錯誤。病理科包含不同分科如臨牀微生物與感染科（Clinical Microbiology & Infection）、解剖病理科（Anatomical Pathology）、血液科（Haematology）等。其中算得上是「毋須與病人直接接觸」的是極少數，例如解剖病理科的醫生不時會為有需要的病人進行細針抽檢等醫療程序；血液科和微生物與感染科的同事更是基本上每天都會為病人診症。病理科醫生可不是只坐在實驗室裏看顯微鏡呢。

至於說麻醉科醫生不用看病人就更讓人啼笑皆非了。但凡有動過大型手術經驗的人都知道，為病人作術前檢查、解釋麻醉風險，然後簽署麻醉同意書、負責施藥麻醉、術後鎮痛、復蘇護理的都是麻醉科醫生。不會有人以為麻醉科醫生每天接觸的都是已全身麻醉、昏迷不醒的病人吧？

總而言之「毋須與病人直接接觸」的醫生為數極少。絕大部分同事包括病理科和麻醉科的醫生都必須經常與病人接觸、溝通。他們的粵語能力自然與病人安全息息相關。

問曰：不會說廣東話的醫生就編配他們去負責毋須與病人接觸的崗位，不就可以了嗎？

答曰：首先，綜上所述，身為醫生但「毋須與病人直接接觸」的崗位是為數極少。而且醫管局也沒有相關指引，規定不諳粵語醫生只能負責毋須與病人接觸的崗位。

另一方面根據法例，不論任何專科，所有醫生在取得全面註冊（full registration）執業資格前都須經歷一年實習，到本港公立醫院不同專科部門吸收臨牀經驗。在這一年間，實習醫生將會站在醫療團隊最前線。很多病人最切身的照顧工作，如為病人作初步評估、打針施藥等都會由實習醫生負責。這些實習醫生還需學習不同臨牀技巧如抽取骨髓、脊椎穿刺、胸腔引流等。

因此顯而易見地，即使將來只負責毋須與病人接觸的崗位（甚至打算私人執業），不諳粵語的醫生也無可避免地將會面對大量說廣東話的病人，並構成一定的病人安全問題。

而且更重要的是一旦取得全面註冊資格，註冊醫生可在公私營市場自由執業，甚至選擇接收的病人；相反廣大平民百姓患病到公營醫療系統求醫時，是不能夠選擇醫生的，更遑論因醫生不諳粵語、溝通困難而要求更換醫生了。

因此由把關的有關機構負起責任，確保服務港人的醫生都有基本粵語溝通能力以保障病人安全，自然是合理不過。

問曰：如果真要設立醫生執業廣東話水平要求，是否應公道點，不止針對說普通話的醫生？只懂說英語的醫生也必須符合要求吧？

答曰：完全同意。筆者本無針對普通話之意，事實上只會說英語的醫生在臨牀服務所帶來的問題，跟只會說普通話的醫生無分別。

只說英語和只說普通話問題無分別

另一方面，只會說外語的醫生在香港亦有其角色。事實上香港開埠之初並無本土西醫，唯有靠外國輸入醫生來當「開荒牛」建立體系。即使時至今日本港仍然不時會有某些專科缺乏人才，而必須從外國（或者內地）引入專家，現時兩間醫學院都有不少教授屬此類。而我們的制度亦為此情况特設稱為「有限度註冊」（limited registration）的渠道，以便醫療機構保薦特定人選來港。這些因臨牀服務或學術研究原因來港的少數專家，就算只說英語、普通話或其他外語，都不減他們獨特的價值和貢獻。

根據現行制度，經有限度註冊來港執業的醫生皆列為特例，不必考試也不必實習即可取得執照。但與循正常途徑來港、通過考核、經全面註冊取得執照後可在香港完全自由行醫的醫生相比，經有限度註冊者不能獨立行醫，只能在當初舉薦的機構內工作。「有限度」註冊的原意就是限制未經正式考核的醫生的執業範圍，以保障普羅大眾。

總而言之，撇開有限度註冊特例不談，為確保病人安全，在發出全面註冊執業資格前，要求申請者通過本地主要語言水平測試是不可或缺的手段，也是世界先進各國做法。詳情前文已表，在此按下不贅。

基於臨牀實際需要 不是歧視

問曰：香港醫生自己常說英語，眼見愈來愈多大陸醫生來港就指摘人家不會說廣東話，分明就是「崇英貶中」，是戀殖心態作祟吧？

答曰：杏林覺醒倡議設立醫生執業廣東話水平要求，本來就是基於臨牀客觀實際需要，不是歧視，不是保護主義，更沒有政治考慮，不料卻被扣上「戀殖」帽子。

我們都只是醫生，政治的事沒有懂得很多。但我們覺得外來醫生不會說當地主流語言，反而硬要當地有關發牌和考試制度去遷就，這事情有點不對勁，所以就說了人家不敢說的話而已。

作者是杏林覺醒發言人

[黃任匡]

規定d淨係識普通話既病人只可以睇返呢d淨係識普通話既醫生咪得

正皮喎，同時幾快有五毛衝入黎